
\section{Corps finis}

Un corps fini est un corps qui a un nombre fini d'éléments.

Sa caractéristique est forcément $p$ premier.
Si c'était 0, alors $\Z$ s'injecterait dans $K$ et $\Z$ serait infini.

$K$ peut être vu comme une extension de $\F_p$ via le morphisme:
\begin{eqnarray*}
	\F_p & \to & K \\
	\bar{1} &\mapsto& 1_K
\end{eqnarray*}

$K$ est en particulier un espace vectoriel de dimension finie ${K:\F_p}$ et $|K| = p ^{[K:\F_P]} $


Ici $\F_p = \left( \Zn{p}, +, \times \right)$, $p$ premier.
A isomorphisme près, il y a un seul corps à $p$ éléments.

$\F_p = \left( \Zn, +, \times \right)$ est un corps \ssi $n$ est premier.


\begin{theorem}
	Soit $q = p^n$, avec $p$ premier et $n \geq 1$. Alors il existe un corps de cardinal $q$ unique à isomorphisme près.
	C'est le corps de décomposition pour $X^q-X$ sur $\F_p$. On le note $\F_q$.
\end{theorem}


\begin{rappel} [Utile pour la preuve]
	Si $\alpha$ annule $P$ et sa multiplicité est supérieure ou égale à 2, alors $P'(\alpha) = 0$:
	$$P(X) = (X-\alpha)^2Q(X) \implies P'(X) = 2(X-\alpha)Q(X) + (X-\alpha)^2Q'(X) = 0$$
\end{rappel}


\begin{proof}
	\begin{itemize}
		\item Existence:\\
		      Soit $K$ le corps de décomposition de $X^q-C$ sur $F_p$. \\
		      On note $K'$ l'ensemble des racines dans $K$ de $X^q-X$. \\
		      $K'$ est en fait un corps: $0, 1 \in K'$. Si $x, y \in K'$'.\\
		      Montrons que $(x+y)^q = x^q + y^q = x+ y$.\\
		      Pour montrer l'identité précédente, on observe que pour tout $>0$ et pour tout $x,y \in K$ on a
		      $(x+y)^{p^k}= x^{p^k} + y^{p^k}$. Cela se montre par récurrence grâce à la formule $(x+y)^p= x^p + y^p$.\\
		      $p \mid \binom{p}{k}$ lorsque $1 \leq k \leq p-1$ aussi $(x+y)^p = \sum^p_{k=0} \binom{p}{k} x^k y^{p-k} = x^p + y^p$\\

		      $x\in K'$, alors $-x$ est aussi dans $K'$.
		      En effet, si $car K = 2$, $-x = x -2x = x$. \\
		      Si $car K$ est impaire, $(-x)^q = -x^q = -x$. \\
		      Évidemment $x,y \in K' \implies xy \in K'$, car $(x*y)^q = x^qy^q = xy$\\
		      $x\in K' x \neq 0 \implies \frac{1}{x} \in K'$.

		      Alors $K'$ est un sous corps de $K$.\\
		      Donc par la définition de corps de décomposition $K' = K$.\\

		      La dérivée de $X^q-X$ est $qX^{q-1} - X$ et $qX^{q-1} - 1 = 1$\\
		      Donc toutes les racines du polynôme sont simples et il y en a exactement $q$. $K$ est bien un corps de cardinal $q$.

		\item Unicité:\\
		      On considère $L$ un corps de cardinal $q$.\\
		      On sait que $\forall x \in L \setminus \{0\},\  x^{q-1} = 1$ (théorème de Lagrange appliqué au groupe multiplicatif $L\setminus \set 0$ et
		      cardinal $q-1$), donc:
		      $$\forall x \in L, \ x^q -x = 0$$
		      $X^q-X$ est scindé dans $L$ (car il a $q$ racines distinctes).\\
		      $L$ contient un corps de décomposition pour $X^q-X$ sur $\F_p$. Autrement dit, un $K_1$ qui est
		      isomorphe à $K$ (d'après les propriétés de décomposition).\\
		      $L_1 \subset L$ et $|K_1| = q = |L| \implies K_1 = L \cong K$.
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{example}

	\begin{itemize}
		\item $P = X^2+X+1$ est irréductible sur $\F_2$ et
		      $$\F_2[X]/ <x^2+x+1> \cong F_4$$

		      On prend $\alpha$ une racine de $x^2+x+1$.
		      $$\F_2[X]/ <x^2+x+1> = \set{ a + \alpha b \mid a,b \in \F_2} \cong \F_4$$
		      La table de multiplication:

		      \begin{center}
			      \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
				      $*$        & 0          & 1        & $\alpha$    & $1+\alpha$  \\
				      \hline
				      0          & 0          & 1        & $\alpha$    & $1+\alpha$  \\
				      \hline
				      1          & 1          & 1        & $\alpha$    & $\alpha +1$ \\
				      \hline
				      $\alpha$   & $\alpha$   & $\alpha$ & $\alpha +1$ & 1           \\
				      \hline
				      $1+\alpha$ & $1+\alpha$ & $\alpha$ & 1           & $\alpha$    \\
			      \end{tabular}
		      \end{center}

		      Car on a $\car \ \F_4 = 2$ et donc $\alpha^2 = (\alpha^2 + \alpha + 1 ) + \alpha + 1 =  P(\alpha) + \alpha + 1 = \alpha + 1$. \\
		      De plus $\alpha(\alpha + 1) = \alpha^2 + \alpha = \alpha + 1 + \alpha = 1$.
		\item$x^3+x+1$ est irréductible sur $\F_2$ et $\F_2[X]/ <x^3+x+1> \cong F_6$.
		\item$ \F_3[X]/ <x^2+1> \cong F_9$
	\end{itemize}
\end{example}


\begin{exercice}
	Si $K$ est un corps fini et $P \in K[X]$ irréductible sur $K$, alors le
	corps de rupture de $P$ sur $K$ est aussi un corps de décomposition pour $P$ sur $K$.
\end{exercice}

\begin{remarque}
	$\F_{p^n}$ est une extension de $\F_{p^m}$ \ssi $m$ divise $n$.\\
	Ainsi $\F_8$ n'est pas une extension de $\F_4$. \\
\end{remarque}

\begin{proof}
	\begin{itemize}
		\item $\degExt {F_{p^n}}{F_{p^m}} = d \in \N$\\
		      $p^n = |F_{p^n}| = |F_{p^m}|^d = p^{md} \implies n = md$.

		\item Réciproquement, si $m \mid n$, on écrit $n = md$\\
		      On a $X^{p^m - 1} - 1$ divise $X^{p^n-1} - 1$  et $X^{p^m} - X$ divise $X^{p^n} - X$\\
		      Toutes les racines de $X^{p^m} - X$ sont racines de $X^{p^n} - X$, donc $F_{p^m} \subset F_{p^n}$.
	\end{itemize}
\end{proof}



\begin{remarque}[Morphisme de Frobenius]
	Soit $K$ un corps de caractéristique $p >0$ et $\psi : K \to K$ définie par $\psi(x) = x^p$.\\
	Alors $\psi$ est un morphisme de corps, donc injectif. Si $K$ est fini, alors $\psi$ est un automorphisme de corps.\\
	Ainsi $\psi(x + y) = (x+y)^p = x^p + y^p, \forall x,y \in K$.\\
	De plus $\set {x \in K \mid x^p = x} = \F_p$.\\
	Cela fournit une famille de morphismes $K \to K$:
	$$ \psi,\ \underbrace{\psi \circ \cdots \circ \psi}_{n \text{ fois}} = \psi^n : \begin{cases}
			K \to K \\
			x \mapsto x^{p^n}
		\end{cases}$$

	Pour $P \in F_q[X], \ q = p^n$, on a $\psi(P(x)) = P (\psi(x))$, car $F_q$ est de caractéristique $p$.
\end{remarque}


\input{contents/corps_finis/irreductibles.tex}
\input{contents/corps_finis/criteres.tex}
