
\section{Introduction}

Ce document est un recueil de notes de cours sur l'algèbre niveau L3. Il est
basé sur les cours de M.~\textsc{Régis de la Bretèche} à Université Paris Cité, cependant toute 
erreur ou inexactitude est de ma responsabilité.
Si bien \textsc{Yago IGLESIAS} est l'auteur de ce document, il n'est pas
le seul contributeur. En effet, de nombreux étudiants ont participé à la
rédaction de ce document. Leurs noms sont disponibles dans la section
contributeurs du répertoire \href{https://github.com/Yag000/algebre-II-notes/graphs/contributors}{GitHub}.
Un remerciement particulier à \textsc{Gabin Dudillieu} et \textsc{Mathusan Selvakumar} pour leur
participation active à la rédaction de ce document.
\vspace{0.5cm}

Le document est structuré en 3 parties. La première partie est consacrée aux anneaux et aux polynômes.
La deuxième partie est consacrée aux corps et aux extensions de corps. Et la dernière partie porte sur
la réduction des endomorphismes.
\vspace{0.5cm}

Toute erreur ou remarque est la bienvenue. 
Sentez vous libres de contribuer à ce document par le biais de \href{https://github.com/Yag000/algebre-II-notes}{GitHub}, 
où vous pouvez trouver le code source de ce document et une version pdf à jour.
Si vous n'etes pas familiers avec \textit{Git} ou \LaTeX , vous pouvez toujours me contacter
par \href{mailto: yago.iglesias.vazquez@gmail.com}{mail}.


\input{./contents/anneaux_polynomes/main.tex}
\input{./contents/corps/main.tex}
\input{./contents/corps_finis/main.tex}
