\subsection{Polynômes d'endomorphisme}
On note $\LE$ l'ensemble des endomorphismes de $E$.

\begin{definition}
	Soit $u \in \LE$. Pour tout polynôme $P \in K[X] = a_0 + a_1X + \ldots + a_nX^n$, on définit $P(u)$ par:
	$$P(u) = a_0 Id_E + a_1 u + \ldots + a_n u^n$$
	L'application $P \mapsto P(u)$ est un morphisme d'algèbres (d'anneaux) de $K[X]$ dans $\LE$.
	$$(PQ)(u) = P(u)\circ Q(u)$$
\end{definition}

\begin{prop}
	Soit $u \in \LE$ et $P, Q \in K[X]$. Alors:
	$P(u)$ et $Q(u)$ commutent: $P(u)\circ Q(u) = Q(u)\circ P(u)$
\end{prop}

\begin{proof}
	Grâce à la linéarité, il suffit de le montrer pour $P = X^m$ et $Q = X^n$.
	$$u^m\circ u^n = u^{m+n} = u^{n+m} = u^n\circ u^m$$
\end{proof}
