\subsection{Fonctions polynomiales}

\begin{definition}[Fonction polynomiale]
	Soit $P \in A[X]$, $P = \sum\limits_{i=0}^n a_iX^i$.\\
	On appelle fonction polynomiale associée à $P$ la fonction $\Pt: A \to A$ définie par:
	$$\Pt(x) = \sum\limits_{i=0}^n a_ix^i$$
\end{definition}

\begin{example}
	$A = \Zn{p}$, $P = X^p - X$, avec $p$ premier.
	Alors
	$$\Pt(x) = x^p - x = 0 \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Petit_th%C3%A9or%C3%A8me_de_Fermat}{\text{ (petit théoreme de Fermat)}}$$
	Donc $\Pt$ est nulle sur $\Zn{p}$ mais $P$ n'est pas nul dans $\Zn{p}[X]$.
\end{example}

\begin{prop}
	Soient $P,Q$ deux polynômes de $A[X]$.
	\begin{itemize}
		\item $\Pt + \Qt = \widetilde{P+Q}$
		\item $\Pt \cdot \Qt = \widetilde{P \cdot Q}$
	\end{itemize}
	Et l'application $P \mapsto \Pt$ est un morphisme d'anneaux de $A[X]$ dans l'anneau des applications polynomiales.
	(En général il n'est pas injectif: voir exemple ci-dessus).
\end{prop}


\begin{definition}[Polynôme composé]
	Soit $P = \sum\limits_{i=0}^n a_iX^i \in A[X]$ un polynôme de $A[X]$ et $Q \in A[X]$. \\
	On appelle le polynôme composé de $P$ par $Q$ le polynôme
	$$P(Q) = a_nQ^n + a_{n-1}Q^{n-1} + \dots + a_0$$
	(On remplace l'indéterminé $X$ par le polynôme $Q$).
\end{definition}

\begin{prop}[Admis]
	$\widetilde{P(Q)} = \Pt \circ \Qt$
\end{prop}

\noindent
Par soucis de simplification, on va noter $P(a)$ au lieu de $\Pt(a)$.

\begin{definition}[Racine d'un polynôme]
	Soit $P \in A[X]$.\\
	On dit que $a \in A$ est une racine de $P$ si et seulement si $P(a) = 0$.
\end{definition}

\begin{prop}
	$$ P(a) = 0 \iff (X-a) \mid P \text{ dans } A[X]$$
\end{prop}

\begin{proof}
	\begin{itemize}
		\item Si $P = (X-a)Q$, avec $Q \in A[X]$, alors $P(a) = 0$.
		\item Réciproquement, si $P(a) = 0$
		      \begin{eqnarray*}
			      P(X) &=& \sum_{i=0}^n b_iX^i \\
			      &=& \sum_{i=0}^n b_i(X)^i  - P(a), \ \text{car}  \ P(a) = 0 \\
			      &=& \sum_{i=0}^n b_i(X^i-a^i)
		      \end{eqnarray*}
		      On a que $X^i - a^i = (X-a)(X^{i-1} + X^{i-2}a + \dots + Xa^{i-2} + a^{i-1})$. \\
		      Donc $X-a$ divise $P$.
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{definition}[Multiplicité d'une racine]
	On dit que $a \in A$ est une racine de $P$ de multiplicité $m$ si et seulement si $(X-a)^m \mid P$ et $(X-a)^{m+1} \nmid P$.
\end{definition}

\begin{prop}
	Soit $A$ est un anneau intègre, alors $P \in A[X]$ admet au plus $\deg(P)$ racines distinctes dans $A$.\\
	Si $A = \C$ l'inégalité est une égalité.
\end{prop}

\begin{proof}
	On montre par récurrence sur $n = \deg(P)$ que $\sum\limits_{a \in A} m_p(a) \leq n$, où $m_p(a)$ est la multiplicité de $a$ dans $P$.

	\begin{itemize}
		\item Initialisation: $n = 0$, $P = a_0 \in A$, $a_0 \neq 0$.
		      Alors $P$ n'a pas de racines dans $A$.
		\item Hérédité: Supposons que $\sum\limits_{a \in A} m_p(a) \leq n$. Soit $P \in A[X]$ de degré $n+1$.
		      \begin{itemize}
			      \item Premier cas, $P$ n'a pas de racines dans $A$.
			            Alors $\sum\limits_{a \in A} m_p(a) = 0 \leq n+1$.
			      \item Deuxième cas, il existe $b \in A$ tel que $P(b) = 0$.
			            Alors il existe $Q \in A[X]$ tel que $P = (X-b)Q$
			            et $\deg(Q) = n$. De plus
			            $$ m_P(a) = \left\{ \begin{array}{ll}
					            m_Q(a) + 1 & \text{si } a = b \\
					            m_Q(a)     & \text{sinon}
				            \end{array} \right. $$
			            et donc $\sum\limits_{a \in A} m_P(a) = \sum\limits_{a \in A} m_Q(a) + 1 \leq n+1$.
		      \end{itemize}

		      On a montré donc le résultat par récurrence.
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{coro}
	Si $A$ est intègre et possède un nombre infini d'éléments, alors les polynômes de $A[X]$ sont entièrement déterminés par leur fonctions polynomiales associées.
\end{coro}

\begin{definition}[Dérivée d'un polynôme]
	Soit $P \in A[X]$, $P = \sum\limits_{i=0}^n a_iX^i$. \\
	On appelle dérivée de $P$ le polynôme $P' = \sum\limits_{i=1}^n ia_iX^{i-1}$.\\
	Et on définit par récurrence $P^{(k)} = (P^{(k-1)})'$ et $P^{(0)} = P$.
\end{definition}

\begin{prop}
	On a la relation suivante:
	$$ (PQ)' = P'Q + PQ' $$
\end{prop}

\begin{lemma}
	Soit $A$ un anneau intègre, $P \in A[X]$ et $a \in A$.
	Alors:
	$$ m_p(a) = n \implies P^{(k)}(a) = 0 , \, \forall\, 0 \leq k \leq n-1$$
\end{lemma}

\begin{proof}
	On démontre le résultat par récurrence sur $n$, la multiplicité de $a$ dans $P$.
	\begin{itemize}
		\item Initialisation: Pour $n = 1$, $X-a \mid P$ et donc $P(a) = 0$
		\item Posons $n$ tel que c'est vrai pour tout polynôme de multiplicité $n$.
		      Soit $P$ tel que $m_p(a) = n+1$. Il existe $Q \in A[X]$ tel que $P = (X-a)^{n+1}Q$.
		      $$P' = (n+1)(X-a)^nQ + (X-a)^{n+1}Q' = (X-a)^n((n+1)Q + (X-a)Q')$$
		      Comme $Q(a) \neq 0$, on applique l'hypothèse de récurrence à $P$ et on obtient que
		      $$ \forall k \leq n-1 \quad (P')^{(k)}(a) = P^{(k+1)}(a) = 0 $$
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{prop}[Admis]
	Soit $A$ un anneau de caractéristique $0$, alors on a une formule de Taylor exacte pour les polynômes.
	$$\forall a \in A, \  P(X) = \sum\limits_{k=0}^n \frac{P^{(k)}(a)}{k!}(X-a)^k $$
	pour tout $n \geq \deg(P)$.
\end{prop}


